<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eduardo Donoso</title>
    <description>Escritor de viajes + entusiasta por outdoors</description>
    <link>https://edonoso.com/</link>
    <atom:link href="https://edonoso.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 05 Apr 2025 14:37:13 -0400</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Apr 2025 14:37:13 -0400</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.10.0</generator>
    
    
      <item>
        <title>Buscando mi Lugar en la Comunidad de Nueva York junto a Greenmarket</title>
        <description>&lt;p&gt;Llegaron las zanahorias, los rábanos y betabeles (betarraga). Unos minutos más tarde las manzanas se ubican en la otra esquina junto a las peras. Pan y miel se toman el centro de la plaza, mientras que las hierbas y plantas anuncian su llegada con su inconfundible aroma. Los agricultores afinan los últimos detalles y estamos listos para una jornada más en uno de los 50 mercados agrícolas de la ciudad de Nueva York.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace un par de años atrás me encontraba navegando en los canales de la Patagonia Chilena y ahora me encuentro preocupado por la helada tardía que destruyó los brotes de frutas en Nueva York.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante 10 años estuve trabajando en la Armada de mi país Chile, en el área de Guardacosta. Un poco cansado del mar, sobretodo cuando se movía y me mareaba (lo reconozco). Decidí buscar nuevas oportunidades y viajar a otro país.  La ciudad de Nueva York me adoptó y comencé a buscar una forma de agradecerle. Extrañaba esos días cuando trabajaba apoyando a comunidades locales, científicos, pescadores etc. Fue por eso que opté por ser voluntario en el programa Greenmarket de la organización sin fines de lucro GrowNYC.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;Mientras más conocimiento tenga la gente sobre la manera en que su comida es producida, más probable será que sus valores y no el valor influirán en las decisiones de su compras.&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt; -Michael Pollan, &lt;a href=&quot;http://michaelpollan.com/articles-archive/no-bar-code/&quot; title=&quot;No Bar Code&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No Bar Code&lt;/a&gt; (Texto original: The more knowledge people have about the way their food is produced, the more likely it is that their values–and not just “value”–will inform their purchasing decisions. Traducido Eduardo Donoso)&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como voluntario tuve mi primera experiencia sobre cómo administrar un Mercado Agrícola. A primera vista ví muchos vendedores con sus productos, camiones grandes estacionados y clientes (caseros). Nada de diferente a lo que ví en las ferias de mi país. Pero con el pasar de los minutos de mi entrenamiento como voluntario, la administradora del mercado me explicó las cosas que no había visto en esta imagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/sunrise-market.jpg&quot; alt=&quot;Preparando todo para una nueva jornada&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Preparando todo para una nueva jornada&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Todos los granjeros vienen de no más lejos que 3 horas de este lugar para vender solo productos locales, frescos y de temporada. Entonces ¿Él vendedor de manzanas es el granjero?  Pregunté y antes de obtener una respuesta, ese mismo agricultor me estaba dando una clase gratis sobre el ciclo de las manzanas que ellos recolectaron el día anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que escuche ese día fue nuevo para mí. No sabía sobre esto antes y para ser sincero tampoco fue algo de lo cual estaba preocupado, nunca le pregunte a los vendedores de estas ferias en mi país de donde venían sus productos. Pero sería muy bueno preguntar teniendo en cuenta lo mucho que se puede aprender de esta personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra sorpresa me estaba esperando para ese día, Hana la administradora del mercado y quien me estaba entrenando, me dio la responsabilidad de la popular demostración de comida para motivar el consumos de estos productos en la comunidad. La idea es simple, verificar los ingredientes disponibles para ese día en el mercado (no se puede comprar nada afuera del mercado agrícola), elegir una receta y prepararla para las personas que visitan el mercado. Bueno, nunca tuve que cocinar en la marina de mi país, ni tampoco tuve que cocinar para otras personas. Reconozco que estaba un poco nervioso, pero pronto descubrí que no era tan difícil. Un poco antes de mediodía me encontraba cortando y cocinando vegetales mientras lograba navegar entre las preguntas de los clientes curiosos que preguntaban ¿Qué vas a preparar hoy?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/cooking-demo.jpg&quot; alt=&quot;La famosa degustación de comidas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;La famosa degustación de comidas&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El mayor propósito del programa de Greenmarket es promover la agricultura regional y asegurar que todos los habitantes de la ciudad de Nueva York tengan acceso a todos los productos frescos y localmente producidos que la región pueda ofrecer, incluidas las personas de escasos recursos (existen muchos programas y beneficios que Greenmarket tiene implementados para ellos junto a organizaciones federales). Es por esta razón que los mercados agrícolas son los grandes contribuidores de este propósito considerando el impacto diario que tienen en la comunidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siendo el Español mi primera lengua, me sentí muy contento de traducir y lograr entregar esta información, en Español, para la comunidad hispanohablante de la ciudad de Nueva York. Las caras de alegría de los vecinos cuando ven sus plazas, parques, veredas transformadas en un lugar de encuentro entre ellos y sus agricultores locales es algo que gratifica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han pasado ya dos años desde que me convertí en un miembro del equipo de Administradores de Mercados de Greenmarkets en la ciudad de Nueva York. El comienzo por supuesto es desafiante todavía recuerdo mi primer día de trabajo en el mercado agrícola de la calle 175 con la avenida Broadway. Este mercado es uno de los más longevos con casi más de 30 años y está en el corazón de Washington Heights. Justamente en mi primer día pasaron todas las situaciones que nunca ocurren. Llamar al 911 por una persona desmayada, se estaba realizando la filmación de una película en los alrededores, procedimientos de la policía de la ciudad de Nueva York, por nombrar algunas, por lo menos el suelo no se estaba moviendo como cuando navegaba. Pero tú no estás solo, detrás de cada Administrador de Mercado hay Coordinadores Regionales y al lado de ellos un amigable equipo con mucha experiencia listo para ayudar en cualquier situación. Incluso la mayoría de este equipo empezaron como voluntarios o Administradores de Mercado como tú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada mercado es diferente ya que estos se encuentran inmersos en comunidades con distintas identidades. El desafío más grande es conectar a esa comunidad con su mercado y es ahí donde el Administrador de Mercado juega un rol importante. Desde dibujos para colorear, caras pintadas, infografías, imágenes, disfraces, recetas, demostraciones de comida, concursos, celebraciones de festividades, tour para niños y adultos, visitas para promocionar los mercados en diferentes lugares etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/edu-choclo.jpg&quot; alt=&quot;Uno de los disfraces más saludables para Hallowen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Uno de los disfraces más saludables para Hallowen&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/edu-poster.jpg&quot; alt=&quot;Es la hora de las clases&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Es la hora de las clases&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/edu-teaching.jpg&quot; alt=&quot;Explicando a la comunidad, sobre GrowNYC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Explicando a la comunidad, sobre GrowNYC&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/edu-dias-nacionales.jpg&quot; alt=&quot;Celebrando fiestas patrias&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Celebrando fiestas patrias&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/queens-market.jpg&quot; alt=&quot;Mercado Agrícola de Corona en Queens&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Mercado Agrícola de Corona en Queens&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/happy-farmers-market.jpg&quot; alt=&quot;Mercado Agrícola Dag Hammarskjold Plaza en Manhattan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Mercado Agrícola Dag Hammarskjold Plaza en Manhattan&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pero sin lugar a dudas los protagonistas de que todo esto suceda son los agricultores, la organización se preocupa de que los futuros administradores conozcan el trabajo de los granjeros y dentro de la semana de entrenamiento tenemos un día donde visitamos una granja para conocer y ayudar un poco en su jornada. Antes nunca me pregunté como mi comida llegaba a mi mesa y las personas que participaron en el proceso. Ahora no existe un momento en que les recuerde a los agricultores, sobre todo a mis familiares en Chile que se dedican al trabajo en el campo, la gran labor que están haciendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mucho he aprendido durante estas dos temporadas en el programa Greenmarket, cada conversación con los granjeros, con la comunidad, con el equipo y con los miembros de los otros programas de GrowNYC (Reciclaje, Jardinería y Educación) han desarrollado en mi un nuevo enfoque con respecto a mi estilo de vida. He decidido incorporar lo que he aprendido en mi rutina diaria y en mi hogar. Construí mi primer huerto en mi patio, agregue nuevas recetas a mi repertorio. Terminé mi primera compostera para crear abono con los restos de frutas y verduras de la casa. Ahora cada vez que viajo a un nuevo lugar, mi viaje no está completo sin por lo menos visitar un mercado agrícola o granja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llega el final de la jornada en el mercado agrícola de la calle 175 con la avenida Broadway. Los agricultores cargan sus camiones y esperan mi señal para salir de la plaza. Ya no queda nadie en el lugar. Mañana otra comunidad despertará con los colores y aromas que la comida fresca y local ofrece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nyc-greenmarket/greenmarket-cover.jpg&quot; alt=&quot;Mercado agrícola de la calle 175 con Broadway en Manhattan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Mercado agrícola de la calle 175 con Broadway en Manhattan&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 09:08:00 -0400</pubDate>
        <link>https://edonoso.com/es/NYC-Greenmarket/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://edonoso.com/es/NYC-Greenmarket/</guid>
        
        <category>sustainability</category>
        
        <category>local</category>
        
        <category>new-york</category>
        
        
        <category>es</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Explorando la costa este de Canadá</title>
        <description>&lt;p&gt;Canadá es un país gigante en territorio, con solo mirar un mapa nos damos cuenta que va desde el polo norte hasta la frontera con EE.UU. y desde el océano Atlántico hasta el océano Pacífico. Mi curiosidad por este país comenzó cuando lo visité por primera vez y creí que con mi inglés podría sobrevivir perfectamente. 
Estaba totalmente equivocado ya que me encontraba en la provincia de Quebec. Luego abrí un mapa para buscar aventuras y me encontré con muchas rutas, pequeñas y grandes ciudades, hitos especiales, rutas de icebergs, ballenas, parques nacionales, rutas de canotaje, en fin tantas cosas que decidí preparar un viaje para a conocer la costa este de Canadá (en un próximo viaje vamos por el centro y el oeste de este país).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;Sin duda Canadá tiene algunos de los paisajes naturales más hermosos del mundo. La mayor parte del país no está poblada, lo que significa muchas áreas intáctas de costa a costa.&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt; -Hayley Simpson
, &lt;a href=&quot;https://theculturetrip.com/north-america/canada/articles/why-everyone-should-visit-canada-at-least-once-in-their-lifetime/&quot; title=&quot;Why Everyone Should Visit Canada at Least Once in Their Lifetime&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;culture trip&lt;/a&gt; (Texto original: Canada undoubtedly has some of the most beautiful natural landscapes in the world. Most of the country is uninhabited, which means a lot of rural and untouched areas from coast to coast. Traducido Eduardo Donoso)&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/explorando-costa-este-canada/chateau_frontenac.jpg&quot; alt=&quot;Château Frontenac (Castillo de Frontenac) en la ciudad de Quebec.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Château Frontenac (Castillo de Frontenac) en la ciudad de Quebec&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Porqué se habla Francés? ¿Qué relación tiene la reina Isabel II del Reino Unido con Canadá? junto a muchas más preguntas y sus respuesta son las que trataré de resumir en este artículo para luego pasar a a la aventura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historia y estructura (muy resumida)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los primeros habitantes de este territorio corresponden a los pueblos indígenas formados por las primeras naciones, inuit y métis. Los cuales se distribuyeron a lo largo de este vasto territorio. El primer contacto con Europa se establece alrededor del año 1000 con un pequeño asentamiento vikingo en el norte de NewFoundland (tranquilos lo vamos a visitar). Posteriormente en el año 1534 se estableció la primera colonia Francesa, en las cercanías de la ciudad de Quebec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente y para mi sorpresa Canadá es una monarquía constitucional, donde la reina Isabel II es la reina de Canadá y su jefa de estado. Obviamente no se va a ver a la reina si estás pensando incluir esto en tu visita, pero ella mantiene en Canadá un gobernador general y 10 tenientes gobernadores en cada provincia.
Entonces ¿Dónde está el famoso primer ministro de Canadá Justin Trudeau, en esta línea?  De forma resumida el primer ministro se encontraría debajo de la figura del gobernador general. Si te interesa este tema visita esta entretenida &lt;a href=&quot;https://bdp.parl.ca/About/Parliament/senatoreugeneforsey/inside_view/puzzle-e.html&quot; title=&quot;guía en inglés.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;guía en inglés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Canadá siendo una monarquía constitucional es a la vez un gobierno federal. Dijimos que existen 10 provincias en Canadá a lo que hay que agregar 3 territorios también. Las provincias son: Alberta, British Columbia, Manitoba, New Brunswick, Newfoundland y Labrador, Nova Scotia, Ontario, Prince Edward Island, Quebec y Saskatchewan. Y sus tres territorios son: Northwest Territories, Nunavut y Yukon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El día nacional es el 1 de Julio y como federación cuenta ya con 151 años. Durante el año 2017 se celebraron los 150 años donde una de las principales formas de celebrar fue la entrada gratuita a todos los Parques Nacionales por todo el año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es interesante saber además los símbolos oficiales con los cuales uno reconoce a este país junto con los no oficiales. &lt;a href=&quot;http://publications.gc.ca/collections/collection_2016/pch/S2-211-2002-1-eng.pdf&quot; title=&quot;Más detalles sobre los símbolos en inglés.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Más detalles sobre los símbolos en inglés.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro de los oficiales se encuentran, el árbol de Maple (cuya hoja es la que se encuentra en la bandera), luego el castor y el hockey sobre hielo. Curiosamente dentro de las cosas no reconocidas oficialmente se encuentran la famosa Real Policía Montada de Canadá que con sus trajes rojos, sombreros y caballo negros son una de las policías más mundialmente conocidas (Mi padre hace algún tiempo me mencionó un programa de televisión que contaba las aventuras de un policía montado en el Yukon, su nombre era Sargento Preston).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parques Nacionales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conocimos desde la historia, sus provincias, sus símbolos característicos es hora de saber sobre esos lugares que invitan a la aventura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sistema de Parques Nacionales es impresionante, los cuales incluyen, parques marinos y sitios históricos. Debido a que este viaje lo realizaré en una primera etapa al este de Canadá voy a hablar sobre los parques ubicados en esa zona, que si los comparas con los parques al oeste son pequeños en número y algunos son solo accesibles vía avión.
Recomiendo considerar dentro de tus gastos en esta aventura el pase anual llamado &lt;a href=&quot;https://www.pc.gc.ca/en/voyage-travel/admission&quot; title=&quot;Discovery Pass&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Discovery Pass&lt;/a&gt; , el cual te permite visitar los parques y sitios históricos en todo el país. Una de las iniciativas que comenzó Canadá el año 2017 para incentivar el uso de los parques, fue la llamada búsqueda de las sillas rojas, donde sillas rojas fueron posicionadas en lugares estratégicos para que los visitantes las pudieran encontrar y compartir sus fotos. &lt;a href=&quot;https://www.pc.gc.ca/en/voyage-travel/chaises-chairs&quot; title=&quot;Puedes seguir esta iniciativa aquí&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Puedes seguir esta iniciativa aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/explorando-costa-este-canada/Red_chairs_les_ecoumins.jpg&quot; alt=&quot;Sillas rojas Les Escoumins Quebec&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Silla rojas en en Centro del Descubrimiento del Medio Ambiente Marítimo, Les Escoumins-Quebec&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es importante mencionar que algunas provincias, tienen sus propios parques nacionales, como el caso de Quebec, los cuales funcionan con otro tipo de pase y otras reglas, de la misma forma con el caso de los parques provinciales. Los cuales comentaré más adelante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen dos principales rutas para la aventura en estas tierras. La primera es la Trans-Canada Highway (La Carretera Transcanadiense) que atravieza las 10 provincias con una extensión total de 7.821 km, totalmente pavimentada y con algunos sectores de cruce en ferry. Es la vía principal para recorrer este país y reconocible con su hoja blanca de árbol de maple en sus señales. 
La otra ruta se llama The Great Trail (El Gran Sendero) es la más grande ruta recreacional en el mundo, 24.000 km conectando 3 océanos. En ella se pueden realizar actividades de trekking, canotaje, ciclismo, cross country sky etc. A diferencia de la Trans-Canada Highway esta ruta está presente en las 10 provincias y 3 territorios, volveremos a esta ruta más adelante destacando sus mayores atractivos dentro de las provincias. &lt;a href=&quot;https://thegreattrail.ca/&quot; title=&quot;Más información en ingles.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Más información en ingles&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/explorando-costa-este-canada/uthc65k.jpg&quot; alt=&quot;Carrera de 65 km Ultra trail Harricana, en la region de La Malbaie en parte del sendero The Great Trail&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Carrera de 65 km Ultra trail Harricana, en la region de La Malbaie en parte del sendero The Great Trail&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sabemos de Parques Nacionales, de rutas nacionales y del gran sendero es hora de trazar el itinerario a las aventuras dentro de este recorrido por la costa este. Nos esperan varios pueblos y ciudades donde en cada oportunidad vamos a ser sorprendido por la comida, su gente, la naturaleza y su historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para no contar más detalles es hora de preparar el auto, la carpa, mapas, sacos de dormir, canoa, documentos y comenzar esta jornada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/explorando-costa-este-canada/mapas-quebec.jpg&quot; alt=&quot;Mapas de Quebec&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Preparando todo&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Próximos destinos a seguir:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quebec (pronto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NewFoundland y Labrador (pronto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nova Scotia (pronto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;New Brunswick (pronto)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Datos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;He dejado los nombres de lugares en su original en inglés y en el francés. De modo que cuando busquen por estos, sea más fácil encontrar su ubicación e información.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Jul 2018 17:15:00 -0400</pubDate>
        <link>https://edonoso.com/es/explorando-costa-este-canada/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://edonoso.com/es/explorando-costa-este-canada/</guid>
        
        <category>travels</category>
        
        <category>canoe</category>
        
        <category>canada</category>
        
        <category>quebec</category>
        
        <category>local</category>
        
        <category>road-trip</category>
        
        
        <category>es</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Aprendiendo el Significado de Postholing de una Forma Entretenida</title>
        <description>&lt;p&gt;Corriendo en uno de los más antiguos cordones montañosos del planeta, aprendiendo de esta nueva palabra postholing y tratando de sacar el máximo provecho a nuestro día en Mont du Lac des Cygnes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante todo el recorrido en auto no pudimos ver nada debido a la espesa neblina que nos hacía preguntar si deberíamos seguir o no. Viajamos desde tan lejos para llegar acá que la decisión de regresar se mantenía siempre en suspenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente llegamos al centro de informaciones de Mont du-Lac des Cygnes, estaba completamente vacío, con la misma densa neblina y con un presentimiento de que la cumbre quizás estaría igual. A simple vista no podíamos ver la cumbre así que decidimos comenzar nuestra aventura. La nieve en el sendero era firme y con su inconfundible sonido al correr sobre ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué insistir con subir una montaña sabiendo que no se va a ver nada desde la cima? Y ¿Por qué las señales del sendero están casi a nivel del suelo? Estábamos a punto de encontrar todas estas respuestas de una manera un poco dura.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;Olvida, crossfit, yoga, soulcycle, soloflex y tus clases de acondicionamiento físico. No existe otra mejor manera de corta duración y que involucre todo tu cuerpo que postholing.&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt; -Maren Horjus, &lt;a href=&quot;https://www.backpacker.com/skills/winter-skills-snowshoeing&quot; title=&quot;The Case for Postholing&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Case for Postholing&lt;/a&gt;, Backpacker Magazine (Texto original: Forget CrossFit. Forget hot yoga, Soulcycle, Soloflex, and your Body Pump class. There is no better short-duration, full-body workout than postholing. Traducido Eduardo Donoso)&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Corriendo en los senderos o en este caso corriendo en la nieve fue mucho más difícil de lo que imaginamos. El sonido pasivo al correr por la nieve cambió a quejas y reclamos cada vez que nuestros pies fueron tragados por la nieve cuando nos desviábamos un poco del pequeño sendero. Nos enterramos con la nieva hasta la cintura en más de 30 oportunidades y no teníamos idea que existe una palabra técnica para esto &lt;em&gt;postholing&lt;/em&gt;. (Una gran descripción de esta palabra en Inglés &lt;a href=&quot;https://www.thoughtco.com/what-is-postholing-1766135&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera pregunta fue ¿Cuál es la altura a la que estamos corriendo sobre el sendero? Una pequeña pista en las siguientes fotografías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/postholing-mont-lac-cygnes/2.jpg&quot; alt=&quot;Postholing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Postholing&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/postholing-mont-lac-cygnes/3.jpg&quot; alt=&quot;La difícil tarea de encontrar las señales del sendero&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;La difícil tarea de encontrar las señales del sendero&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estábamos realmente corriendo sobre 1 metro de altura y a la vez siendo tragados por la nieve en cada paso y aún pensábamos que íbamos a lograr llegar a la cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de más nieve, llegamos a una pasarela de madera sobre la cima de la montaña y en donde pudimos saltar a unas grandes y planas superficies de roca. Finalmente estábamos en la cima de Mont du Lac des Cygnes con una increíble vista a… la espesa neblina que no nos dejaba ver nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/postholing-mont-lac-cygnes/4.jpg&quot; alt=&quot;Vista desde la cima&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Vista desde la cima&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No nos queríamos rendir fácilmente así que esperamos durante 30 minutos en el frío de la cima, deseando que el viento que soplaba empujara un poco la neblina hacia otro lado. Mientras tanto uno de los letreros informativo llamó nuestra atención. Mont du Lac des Cygnes es parte del cordón montañoso Laurentian, cuenta con una altura de solo 980 metros y fue formado hace 1 billón de años atrás (tener en cuenta que el Monte Everest y el Monte Blanc tienen 200 millones de años) verificando con más detalles las Montañas Laurentian en Canadá se encuentran en el número 10 de la lista de &lt;a href=&quot;https://www.buzzfeed.com/top10s/oldest-mountains-on-earth-ww6q?utm_term=.ic4kJlRrG#.elPgPJBkq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;las montañas más antiguas del planeta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue una espectacular experiencia de poder correr en una de las montañas más antiguas de la tierra, lamentablemente no pudimos ver la vista hacia el resto del cordón montañoso pero quizás intentaremos de nuevo en el verano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/postholing-mont-lac-cygnes/5.jpg&quot; alt=&quot;1 billón de años atrás&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;1 billón de años atrás&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Después de los 30 minutos, decidimos que era tiempo de regresar. Entre la mitad del tiempo corriendo y la otra en modo postholing logramos descender hasta el centro de visitas. Es tiempo de mirar hacia la cumbre y poner cara de incrédulos al ver que se despejo la cima y todo a nuestro alrededor. Con ustedes el viejo Mont du Lac des Cygnes. La verdad sabíamos que esto iba a suceder pero disfrutamos la travesía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/postholing-mont-lac-cygnes/6.jpg&quot; alt=&quot;Monte du Lac des Cygnes a la izquierda&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Monte du Lac des Cygnes a la izquierda&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/postholing-mont-lac-cygnes/7.jpg&quot; alt=&quot;Es tiempo de disfrutar la vista desde el estacionamiento, detrás de nosotros el Monte du Lac à Moïse&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Es tiempo de disfrutar la vista desde el estacionamiento, detrás de nosotros el Monte du Lac à Moïse&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Recomiendo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un gran mapa del Parque Nacional Des Grands-Jardins &lt;a href=&quot;https://www.sepaq.com/dotAsset/840e9681-d144-4736-b81a-61b42cceb963.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Otras actividades que puedes realizar en el parque &lt;a href=&quot;https://www.sepaq.com/pq/grj/index.dot?language_id=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La distancia total del sendero es 8.78 km ida y vuelta. Se pueden agregar más kilómetros si se toma el sendero más largo de regreso.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El precio para visitar el parque es $8 por persona.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Jun 2018 17:08:00 -0400</pubDate>
        <link>https://edonoso.com/es/postholing-mont-lac-cygnes/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://edonoso.com/es/postholing-mont-lac-cygnes/</guid>
        
        <category>travels</category>
        
        <category>canada</category>
        
        <category>quebec</category>
        
        <category>trail-running</category>
        
        
        <category>es</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Canotaje y Camping en el Parque Nacional de la Mauricie en Québec, Canada</title>
        <description>&lt;p&gt;2 kilómetros con la canoa al hombro, lagos espectaculares y tranquilos, soledad junto a unas increíbles postales del amanecer y atardecer ¿Quieres escuchar más sobre esta aventura? Disfruta de esta mezcla de canoa y camping en el Parque Nacional La Mauricie, en la provincia de Quebec, Canadá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra primera aventura fue la suma de lo que sabíamos sobre acampar junto a nuestra nueva actividad, canotaje. Sin lugar a dudas, cometimos muchos errores los cuales quiero compartir con ustedes junto a buenas historias. Primer consejo, traer repelente de mosquitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Quiero saltar al agua! ¡Ya no puedo resistir más! ¿Por qué hay mosquitos si está lloviendo? Estoy muy seguro que hay muchos de ustedes que han sufrido durante sus aventuras al aire libre, las que después resultan ser las mejores historias para compartir con amigos. Bueno esta aventura, durante el mes de julio en pleno verano en el hemisferio norte, es una de ellas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;La Mauricie, es referida como una de los mejores lugares en Canadá para ver el cambio de follaje, especialmente en otoño.&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt; Celina Torrijos, &lt;a href=&quot;http://farandwide.much.com/la-mauricie-camping-trip/&quot; title=&quot;Far&amp;amp;Wide&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Far&amp;amp;Wide&lt;/a&gt; (Texto original: La Mauricie is commonly cited as one of the best places in the country to see stunning foliage, especially in the fall.Traducido Eduardo Donoso)&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Un viaje de una semana a la provincia de Quebec, fue el destino para ocupar nuestro pase a los Parques Nacionales de Canadá. Elegimos el Parque Nacional de La Mauricie por su soledad junto a campings remotos solo accesibles por canoa o kayak ¿Quién no ha soñado con remar al amanecer en un lago?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El campamento fue en el lago Dauphinais, si ves el &lt;a href=&quot;https://www.pc.gc.ca/en/pn-np/qc/mauricie/visit/cartes-maps&quot; title=&quot;mapa de Parks Canada&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mapa de Parks Canada&lt;/a&gt; no existe camino para llegar, lo que se hace es una mezcla de remar y caminar con la canoa en los hombros para llegar a destino. Portage es la palabra francesa para referirse a la acción de llevar en los hombros un bote entre dos cuerpos de agua. Nuestra ruta de remo y portage incluyó:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;500 metros de portage desde el estacionamiento al lago Soumire&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remo en el lago Soumire&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;500 metros de portage entre lago Soumire y lago Giron&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remo en el lago Giron&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 km de Portage entre lago Giron y lago Dauphinais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remo desde el lado sur del lago Dauphinais a nuestro sitio de camping número 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La canoa al hombro no fue tan mala experiencia como pensábamos, de hecho estábamos felices por haber comprado la canoa más liviana. Pero en nuestro segundo tramo con la canoa al hombro comenzaron nuestros problemas. Una picadura de mosquito fue la alarma, para después casi al llegar al lago Dauphinais, darnos cuenta que éramos esperados por una nube de mosquitos, nuestro único resguardo fue cuando llegamos al centro del lago y una briza los empujó lejos de nosotros. Ahora entendíamos porque las otras personas que vimos estaban cubiertas completa desde los pies a la cabeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro sitio de camping estaba dividido en dos áreas junto a un baño rústico. Los mosquitos por su parte continuaron su ataque, nos cubrimos completamente, pero ellos encontraban la forma de morder entre los dedos de nuestra manos mientras preparábamos la cena. La situación se volvió no placentera. La única opción para estar a salvo era dentro de la carpa ya que hacer fuego estaba prohibido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/la-mauricie-canoe-camping/2.jpg&quot; alt=&quot;La vista desde el campamento en Lac Dauphinais&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;La vista desde el campamento en Lac Dauphinais&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/la-mauricie-canoe-camping/3.jpg&quot; alt=&quot;Sacando agua para beber en Lac Dauphinais&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Sacando agua para beber en Lac Dauphinais&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/la-mauricie-canoe-camping/5.jpg&quot; alt=&quot;Otro portage listo en La Mauricie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Otro portage listo en La Mauricie&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/la-mauricie-canoe-camping/6.jpg&quot; alt=&quot;Lluvia y mosquitos nos siguieron durante todo el viaje en La Mauricie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Lluvia y mosquitos nos siguieron durante todo el viaje en La Mauricie&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/la-mauricie-canoe-camping/7.jpg&quot; alt=&quot;El portage final al estacionamiento desde Lago Soumire&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;El portage final al estacionamiento desde Lago Soumire&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/la-mauricie-canoe-camping/8.jpg&quot; alt=&quot;Mosquitos en el Parque Nacional de La Mauricie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;caption&quot;&gt;Es tiempo de reír y recordar esos momentos&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En la mañana siguiente decidimos empacar todo y comenzar nuestro retorno. Ya habíamos tenido suficiente con esto pequeños y hambrientos insectos. Teniendo en cuenta que la única forma de estar lejos era en el medio del lago, decidimos preparar nuestro desayuno  abordo. El café resultó  ser uno de los mejores que he probado en mi vida, ya que la preparación incluyó movimiento lentos y controlados para no caer al agua y volcar la canoa. La experiencia de ser los únicos en ese inmenso lago fue una de las mejores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con nuevas energías continuamos nuestro viaje de regreso, acompañados de una lluvia ligera. Por supuesto un motivo de felicidad, ya que eso significa no mosquitos. Estábamos tan equivocados, recibimos más picaduras mientras remamos y el doble mientras cargamos la canoa al hombro, ya que nuestras piernas quedaban sin protección. Con piernas cubiertas por ronchas finalmente llegamos al estacionamiento y finalizamos esta aventura en La Mauricie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tener en cuenta:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Debes realizar una &lt;a href=&quot;https://reservation.pc.gc.ca/LaMauricieNationalParkofCanada/LaMauricieBackcountry?Map&amp;amp;gccf=true&quot; title=&quot;reserva de Parks Canada&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;reserva&lt;/a&gt; para camping y canotaje con anticipación. Cuando llegues a la entrada del parque, dirígete a la recepción para recibir tu permiso.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si ves nuestra fotos, no cubrimos nuestras piernas pensando que el repelente de insectos era efectivo. El cual no hizo nada, aconsejamos cubrir las piernas, brazos y cabeza.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No nos introducimos en el agua en el lago Dauphinais, ya que había sanguijuelas. No sabemos si existen en otras partes del parque ya que estuvimos en el campamento número 2.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los senderos para portage están bien señalizados y son relativamente planos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La única fuente de agua en el campamento, fue el lago. Remamos hasta el centro de este para obtener agua para hervir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 18:03:00 -0400</pubDate>
        <link>https://edonoso.com/es/la-mauricie-canoe-camping/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://edonoso.com/es/la-mauricie-canoe-camping/</guid>
        
        <category>travels</category>
        
        <category>camping</category>
        
        <category>canoe</category>
        
        <category>canada</category>
        
        <category>quebec</category>
        
        
        <category>es</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
